民調：近八成港人支持獨立調查 學者：元朗襲擊後成跨界別訴求 撤回修例主流意見

【明報專訊】反修例運動「遍地開花」，香港民意研究所7月下旬進行民調，在示威者六項訴求中，最多受訪市民支持政府設立獨立調查委員會，佔79% ；認為政府應全面撤回修例者亦佔73%。以曾否參與反修例運動區分，未曾參與運動的市民亦有過半數認同上述兩項訴求，當中支持成立獨立調查委員會的佔近七成。有學者認為，元朗襲擊事件後，設立獨立調查委員會已成「跨界別」訴求，而撤回修例亦是主流意見，但政府沒回應訴求令民心盡失，若要令社會和解，政府必須回應。

未曾參與運動者 近七成撐獨立調查

前身為香港大學民意研究計劃的香港民意研究所在7月24日至26日，訪問1007名14歲或以上香港市民。在其他訴求方面，受訪者認為政府應該重啟政改的比率為63%，認為不應將示威行動定性為暴動的有59%；至於特首林鄭月娥應下台，和應釋放被捕示威者，分別佔50%和46%。

以曾否參與反修例運動區分，97%曾參與運動的受訪者認為，應該設立獨立調查委員會，以及全面撤回修例。非參與者當中，68%認為應該設立委員會，58%稱應撤回修例，至於認為應重啟政改者亦佔一半。

對於認為應該獨立調查的受訪者比例，較撤回修例更高，城市大學公共政策學系高級特任講師張楚勇分析，反修例運動發展至今，市民認為警方在執法時出現很多問題，同時覺得要看清楚示威者的衝擊行為，但7月21日元朗襲擊事件發生後，令人質疑警方和黑社會有否勾結，事件令人不安，令更多人支持成立獨立調查委員會。

張楚勇相信，部分市民知道即使政府未正式撤回修例，但政府已宣布修例「壽終正寢」，市民或相信政府不會重提修例，故撤回修例的迫切性，較成立獨立調查委員會低。他強調，現時不止泛民支持者或關心時事的人才留意反修例運動，林鄭兩個月以來「不作為」、只以警察應付示威者，最後令運動遍地開花，連公務員也發起集會，以往是從未發生。

六成受訪者不滿警隊表現

民調同時訪問市民對警隊在一連串公眾事件的整體表現評分，以0分代表非常不滿意、10分非常滿意計，61%受訪者不滿警隊表現（0至4分），滿意的有25%（6至10分），整體平均分3.3分。以年齡層區分，14至29歲受訪者中，91%不滿警隊表現，相反65歲或以上者，有43%滿意警隊表現，佔該年齡層最多。

受訪市民中，44%認為示威者過度使用武力，認為沒有使用過度武力的則有29%，表示「一半半」者有25%。

危機成因林鄭責最高 外部勢力最低

另外，對於造成現時管治危機的最重要因素，以0分代表完全不重要、10分代表十分重要計，最多人認為林鄭月娥是最重要因素，達7.6分，香港警隊和中央政府亦有7.1分。至於民主派有5.6分，「外部勢力」有4.7分，是11個選項中，重要分最低的兩個選項。

明報記者

（反修例風暴）

港大民調: 44%人認為示威者暴力

補充返個調查資料

全民8月5日大罷工！五大訴求，缺一不可！
雙普選一定要排最頭，仲要好似美國咁設時限係2020年之前落實

全民黑衫、口罩同頭盔，返工返學行街，唔擺工既日子一齊做，將抗爭帶入生活，保護示威者

當新移民夠多，雙普選自然會落實，港共明顯會用偽民主反真港人
（雖然係舊post，但都想人諗下，一定要止左血先）

光復香港，時代革命！
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
想比更多人知道其實而家呢一刻基本上得番香港獨立呢條路，
我知好多人未準備好，我知而家急唔黎。
但係想大家思考下，種下一個思想，唔好屌我住。

而家就算有真普選其實都係under中共！！
咁唔通去到2047再抗爭過咩，西方國家都出唔到手幫你地。
因為白紙黑字寫明50年，西方國家唔好話出手，連發聲既正當性都冇啊

可能好多前人都係到諗點解英國當時唔寫999年！
可能好多我地呢代既諗點解上一代冇去抗爭！
可能好多下一代係2047係到諗點解我地唔直接爭取獨立！！！

我地唔可以好似上一代咁，計好哂數50年後都死左啦，唔好理啦。
我地唔可以再咁自私啦，過埋2047都嗰頭近啦，之後再算啦。
我想我地既下一代唔需要再為呢啲事再受苦啦，我只係希望下一代可以係呼吸住自由既空氣出世係呢個地球上。

所有既問題，所有既恩怨，係我地呢代到解決哂啦，好嗎？
所有問題去到最後只會追究到主權問題，希望大家思考下。
今次搞到咁大真係最後一次反擊同最大力量。

BTW，五大訴求，缺一不可！
雙普選應要排最頭，仲要設時限，最好2020年之前！

外部勢力一向係中共政府9up技倆

其實極有可能成立一個假既獨立調查委員會

好多廢人：唔好攪事啦唔該

呢d人一身頹氣 行出黎無一忽似人

但獨立調查同全面撤回修例仲係有大多數民意支持